% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo21a}
SELECT age, taille, poids FROM animal WHERE nom = 'Moris';
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo24a}
SELECT ..........
FROM animal
JOIN espece ON ..........
JOIN enclos ON ..........
WHERE enclos.struct = 'vivarium' and .......... ;
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo31}
>>> une_chaine = 'Bonjour'
>>> une_chaine[3]
'j'
>>> une_chaine[3] = 'z'
TypeError: 'str' object does not support item assignment
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo31bis}
>>> une_chaine = 'a' + 'b'
>>> une_chaine
'ab'
>>> une_chaine = une_chaine + 'c'
>>> une_chaine
'abc'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo31a}
def bonjour(nom):
    return 'Bonjour ' + nom + ' !'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo31b}
une_chaine = 'Bonjour'
x = (une_chaine[2] == une_chaine[3])
y = (une_chaine[4] == une_chaine[1])
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo32}
>>> 'ab' < 'aa'
False
>>> 'abc' < 'acb'
True
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo33}
def mystere(un_abr):
    if un_abr.est_vide():
        return 0
    else:
        return 1 + mystere(un_abr.sous_arbre_gauche) + mystere(un_abr.sous_arbre_droit)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo34a}
def chercher_mots(liste_mots, longueur, lettre, position):
    res = []
    for i in range(len(liste_mots)):
        if .......... and .......... :
            res.append(liste_mots[i])
    return res
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo34b}
chercher_mots(chercher_mots(liste_mots_francais, 3, 'x', 2), 3, 'a', 1)
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 
\usepackage{xlop}

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Centres étrangers - mars 2023 - sujet 2}}{\textit{Session 2023}}{}{}{}
	

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Centres étrangers - mars 2023 - sujet 2}}
\date{}

\maketitle


\Exo{Réseaux et protocoles de routage - 4 points}{\ \\
\textbf{Partie A : adressage IP.}
\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\centering\includegraphics[scale=0.7]{Centres_Etrangers_mars_2023_Sujet_2_Exo1.png}
\caption{Plan des réseaux étudiés}
\end{figure}
\end{center}
\vspace{-0.5cm}\begin{enumerate}
\item Nous allons considérer le réseau nommé F tel qu'illustré. Son masque de réseau étant, en décimales pointées, \texttt{255.255.255.0}, les trois premiers octets d'une adresse IP sur ce réseau servent pour la partie réseau de l'adresse (appelée aussi Net ID), le dernier octet sert pour la partie hôte et est propre à chaque machine sur le réseau.\\
Une machine connectée au switch R5 possède \texttt{192.168.5.3}Î comme adresse IPV4.
\begin{enumerate}
\item Proposer une adresse IP valide pour le routeur F.
\item Indiquer le nombre maximum de machines que l'on pourra connecter sur ce réseau F.\\
\end{enumerate}
\item Pour déterminer la partie d'une adresse IPV4 qui correspond à l'adresse réseau, on effectue un ET logique entre chaque bit de l'adresse IP binaire de l'hôte et celle du masque de sous-réseau. Exemple pour un octet :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{llr}
&\texttt{1 1 1 0 1 0 1 0}&extrait de l'adresse IP
\tabularnewline
ET&\texttt{1 1 1 1 1 0 0 0}&extrait du masque du réseau
\tabularnewline\cline{2-2}
\texttt{=}&\texttt{1 1 1 0 1 0 0 0}&extrait de l'adresse réseau
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]On considère le réseau B.
\begin{enumerate}
\item Identifier son masque de sous-réseau sur la figure 1 ci-dessus.
\item Déterminer l'adresse du réseau B à partir de l'adresse IP d'une machine et du masque de ce réseau. On détaillera soigneusement chaque étape du raisonnement.
\item Proposer un intérêt au fait d'avoir une telle interconnexion entre les quatre routeurs A, B, E et F.\\
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\newpage
\noindent\textbf{Partie B : routage.}
\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\centering\includegraphics[scale=0.7]{Centres_Etrangers_mars_2023_Sujet_2_Exo1bis.png}
\caption{Plan de routage}
\end{figure}
\end{center}
\vspace{-0.5cm}\begin{enumerate}
\item Dans le cadre du protocole RIP, le chemin emprunté par les informations est celui qui aura la distance la plus petite en nombre de sauts. On considère le réseau présenté ci-dessus.
\begin{enumerate}
\item Donner, en respectant le protocole RIP, le(s) chemin(s) possible(s) entre les routeurs A et E, puis entre les routeurs F et B.
\item Recopier sur votre copie les tableaux ci-dessous et les compléter pour le routeur E et le routeur G.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{3}{c|}}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Table de routage du routeur E}}
\tabularnewline\hline
Destination&Routeur suivant&Distance
\tabularnewline\hline
A&B&$2$
\tabularnewline\hline
B&&
\tabularnewline\hline
C&&
\tabularnewline\hline
D&&
\tabularnewline\hline
F&&
\tabularnewline\hline
G&&
\tabularnewline\hline
H&&
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\hspace{1cm}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{3}{c|}}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Table de routage du routeur G}}
\tabularnewline\hline
Destination&Routeur suivant&Distance
\tabularnewline\hline
A&&
\tabularnewline\hline
B&&
\tabularnewline\hline
C&&
\tabularnewline\hline
D&&
\tabularnewline\hline
E&&
\tabularnewline\hline
F&&
\tabularnewline\hline
H&&
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item On considère à présent le protocole OSPF qui se base sur le coût total minimal de la communication. Le coût entre deux routeurs se calcule en fonction du débit selon la formule suivante :
$$\text{coût }=\dfrac{10^9}{\text{débit}}.$$
\begin{enumerate}
\item Recopier et compléter la table de routage du routeur F ci-dessous :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{3}{c|}}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Table de routage du routeur F}}
\tabularnewline\hline
Destination&Routeur suivant&Coût total
\tabularnewline\hline
A&D&$\np{1,1}$
\tabularnewline\hline
B&&$\np{10,11}$
\tabularnewline\hline
C&D&$\np{1,1}$
\tabularnewline\hline
D&D&
\tabularnewline\hline
E&H&$\np{10,1}$
\tabularnewline\hline
G&D&
\tabularnewline\hline
H&H&$\np{0,1}$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Indiquer quel sera le chemin emprunté par les informations entre le routeur E et le routeur D.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Bases de données et SQL - 4 points}{\ \\
L'énoncé de cet exercice utilise les mots-clés suivants du langage SQL : \texttt{SELECT}, \texttt{FROM}, \texttt{WHERE}, \texttt{JOIN ... ON}, \texttt{UPDATE ... SET}, \texttt{INSERT INTO ... VALUES}, \texttt{COUNT}, \texttt{ORDER BY}.\\
La clause \texttt{ORDER BY} suivant d'un attribut permet de trier les résultats par ordre croissant de l'attribut.\\
L'instruction \texttt{SELECT COUNT(*)} renvoie le nombre de lignes d'une requête.\\\\
Un zoo souhaite pouvoir suivre ses animaux et ses enclos. Tous les représentants d'une espèce sont réunis dans un même enclos. Plusieurs espèces, si elles peuvent cohabiter ensemble, pourront partager le même enclos.\\\\
Il crée une base de données utilisant le langage SQL avec une relation (ou table) \texttt{animal} qui recense chaque animal du zoo. Vous trouverez un extrait de cette relation ci-dessous (les unités des attributs \texttt{age}, \texttt{taille} et \texttt{poids} sont respectivement ans, m et kg) :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{6}{c|}}
\hline
\multicolumn{6}{|c|}{\textbf{animal}}
\tabularnewline\hline
id\_animal&nom&age&taille&poids&nom\_espece
\tabularnewline\hline
145&Romy&18&2.3&130&tigre du Bengale
\tabularnewline\hline
52&Boris&30&1.10&48&bonobo
\tabularnewline\hline
...&...&...&...&...&...
\tabularnewline\hline
225&Hervé&10&2.4&130&lama
\tabularnewline\hline
404&Moris&6&1.70&100&panda
\tabularnewline\hline
678&Léon&4&0.30&1&varan
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
Il crée la relation \texttt{enclos} dont vous trouverez un extrait ci-dessous (l'unité de l'attribut \texttt{surface} est m$^2$) :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{5}{c|}}
\hline
\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{enclos}}
\tabularnewline\hline
num\_enclos&ecosysteme&surface&struct&date\_entretien
\tabularnewline\hline
40&banquise&50&bassin&04/12/2024
\tabularnewline\hline
18&forêt tropicale&200&vitré&05/12/2024
\tabularnewline\hline
...&...&...&...&...
\tabularnewline\hline
24&savane&300&clôture&04/12/2024
\tabularnewline\hline
68&désert&2&vivarium&05/12/2024
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
Il crée la relation \texttt{espece} dont vous trouverez un extrait ci-dessous :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{4}{c|}}
\hline
\multicolumn{4}{|c|}{\textbf{espece}}
\tabularnewline\hline
num\_espece&classe&alimentation&num\_enclos
\tabularnewline\hline
impala&mammifères&herbivore&15
\tabularnewline\hline
ara de Buffon&oiseaux&granivore&77
\tabularnewline\hline
...&...&...&...
\tabularnewline\hline
tigre du Bengale&mammifères&carnivore&18
\tabularnewline\hline
caïman&reptiles&carnivore&45
\tabularnewline\hline
manchot empereur&oiseaux&carnivore&40
\tabularnewline\hline
lama&mammifères&herbivore&13
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\phantom{ligne}
\begin{enumerate}
\item Cette question porte sur la lecture et l'écriture de requêtes SQL simples.
\begin{enumerate}
\item Ecrire le résultat de la requête suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo21a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Ecrire une requête qui permet d'obtenir le nom et l'âge de tous les animaux de l'espèce bonobo, triés du plus jeune au plus vieux.
\end{enumerate}
\item Cette question porte sur le schéma relationnel.
\begin{enumerate}
\item Citer, en justifiant, la clé primaire et la clé étrangère de la relation \texttt{espece}.
\item Donner le modèle relationnel de la base de données du zoo. On soulignera les clés primaires et on fera précéder les clés étrangères d'un \texttt{\#}.
\end{enumerate}
\item Cette question porte sur les modifications d'une table.
\begin{enumerate}
\item L'espèce \texttt{ornithorynque} a été entrée dans la base comme étant de la classe des oiseaux, alors qu'il s'agit d'un mammifère. Ecrire une requête qui corrige cette erreur dans la table \texttt{espece}.
\item Le couple de lamas du zoo vient de donner naissance au petit lama nommé Serge qui mesure $80$ cm et pèse $30$ kg. Ecrire une requête qui permet d'enregistrer ce nouveau venu au zoo dans la base de données, sachant que les clés primaires de $1$ à $178$ sont déjà utilisées.
\end{enumerate}
\item Cette question porte sur la jointure entre deux tables.
\begin{enumerate}
\item Recopier sur votre feuille la requête SQL suivante et compléter les pointillés afin de recenser le nom et l'espèce de tous les animaux carnivores vivant en vivarium dans le zoo.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo24a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] On souhaite connaître le nombre d'animaux dans le zoo qui font partie de la classe des oiseaux. Ecrire la requête qui permet de compter le nombre d'oiseaux dans tout le zoo.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Chaînes de caractères et arbres binaires de recherche - 4 points}{
\begin{enumerate}
\item On rappelle ici quelques notions sur la manipulation des chaînes de caractères en Python.\\\\
Une chaîne de caractères se comporte comme un tableau de caractères que l'on ne peut pas modifier.\\
Par exemple, on a le comportement suivant :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo31}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] On peut aussi utiliser l'opérateur de concaténation \texttt{+}.
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo31bis}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item On définit la fonction \texttt{bonjour} par le code suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo31a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[] Donner le résultat de l'exécution de \texttt{bonjour(\squote Alan\squote)}.
\item[(b)] On exécute le programme suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo31b}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[] Donner le type et les valeurs des variables \texttt{x} et \texttt{y}.
\item[(c)] Ecrire une fonction \texttt{occurences\_lettre(une\_chaine, une\_lettre)} prenant en paramètres une chaîne de caractères \texttt{une\_chaine} et une lettre \texttt{une\_lettre}, et renvoyant le nombre d'occurences de \texttt{une\_lettre} dans \texttt{une\_chaine}.
\end{enumerate}
\item On rappelle qu'un arbre binaire de recherche est un arbre binaire pour lequel chaque n\oe ud possède une étiquette dont la valeur est supérieure ou égale à toutes les étiquettes des n\oe uds de son fils gauche et strictement inférieure à celles des n\oe uds de son fils droit.\\
Sa taille est son nombre de n\oe uds ; sa hauteur est le nombre de niveaux qu'il contient.\\
On rappelle aussi que l'on peut comparer des chaînes de caractères en utilisant l'ordre alphabétique. On a par exemple :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo32}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] On considère la liste de mots suivante :
\end{enumerate}
\begin{center}\texttt{animaux = [\squote python\squote, \squote chameau\squote, \squote pingouin\squote, \squote renard\squote, \squote gnou\squote]}\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Dessiner un arbre binaire de recherche contenant tous les mots de la liste \texttt{animaux} et de hauteur minimale.
\item Dessiner un arbre binaire de recherche contenant tous les mots de la liste \texttt{animaux} et de hauteur maximale.
\end{enumerate}
\item On considère l'implémentation objet suivante d'un arbre binaire de recherche : on dispose d'une classe \texttt{Abr} contenant notamment les méthodes et attributs suivants :
\itemizes{\item si \texttt{un\_abr} est une instance d'\texttt{Abr}, alors \texttt{un\_abr.est\_vide()} renvoie \texttt{True} si l'arbre est vide et \texttt{False} sinon ;
\item si \texttt{un\_abr} est une instance d'\texttt{Abr} et si \texttt{un\_abr.est\_vide()} renvoie \texttt{False}, alors \texttt{un\_abr.valeur} contient une chaîne de caractères représentant la valeur de la racine de l'arbre ;
\item si \texttt{un\_abr} est une instance d'\texttt{Abr} et si \texttt{un\_abr.est\_vide()} renvoie \texttt{False}, alors \texttt{un\_abr.sous\_arbre\_gauche} et \texttt{un\_abr.sous\_arbre\_droit} contiennent chacun une instance d'\texttt{Abr}.}
On considère que la variable \texttt{liste\_mots\_francais} est une liste de $\np{336531}$ mots en français et que \texttt{abr\_mots\_francais} est une instance d'\texttt{Abr} contenant les mots de cette liste.\\
On considère la fonction suivante :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo33}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Donner le résultat de \texttt{mystere(abr\_mots\_francais)} en justifiant le résultat.
\item On veut calculer la hauteur de \texttt{abr\_mots\_francais}.\\
Donner, en vous inspirant du code précédent, le code d'une fonction \texttt{hauteur(un\_abr)} permettant de faire ce calcul.
\end{enumerate}
\item Dans cette quetion, nous nous servirons uniquement de \texttt{liste\_mots\_francais} et plus de \texttt{abr\_mots\_francais}.\\
Pour aider à la résolution de mots croisés, on a décidé d'écrire une fonction \texttt{chercher\_mots(liste\_mots, longueur, lettre, position)}, où \texttt{liste\_mots} est une liste de mots en français, \texttt{longueur} est la taille du mot recherché, \texttt{lettre} est une lettre du mot se trouvant à l'indice \texttt{position}.\\
Par exemple, \texttt{chercher\_mots(liste\_mots\_francais, 3, \squote x\squote, 2)} renverra la liste \texttt{[\squote aux\squote, \squote box\squote, \squote dix\squote, \squote eux\squote, \squote fax\squote, \squote fox\squote, \squote lux\squote, \squote max\squote, \squote six\squote]}.
\begin{enumerate}
\item Recopier et compléter les pointillés de la fonction ci-dessous :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo34a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Expliquer ce que donne la commande suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo34b}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)] On cherche un mot de cinq lettres dont on connait la fin \texttt{\squote ter\squote}.\\
Ecrire la commande permettant de chercher les mots candidats dans \texttt{liste\_mots\_francais}.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\end{document}